巴黎聖母院火災 中国網民：報應，燒得好

巴黎聖母院(Notre-Dame Cathedral)是法國最為人知的教堂，從1163年開始興建，14世紀才完成。一場嚴重火災造成巨大損失，可能需要數年時間修復。(AFP)

巴黎聖母院不僅是巴黎的心肝寶貝，也是全人類的文化瑰寶，大文豪雨果的同名小說給巴黎聖母院帶上一頂美麗的文學桂冠，讓這個大教堂超脫宗教，成為全人類的精神財富。然而巴黎聖母院的火災卻引發中國網民的激辯：分為「痛惜」和「叫好」兩大陣營。

許多中國人對巴黎聖母院有不同一般的情愫，因為看過法國文豪雨果的同名小說，所以這座位於巴黎的聖母院已成為他們生命記憶的一部分。很多中國網民看到巴黎聖母院在燃燒紛紛表示痛惜。心疼人類文化遺產和古老文明受到破壞。

然而也有不少中國網民為巴黎聖母院的火災拍手叫好，如同2001年歡呼紐約世貿大樓遭到恐怖攻擊的情形。不少網民將巴黎聖母院的火災與160年前的圓明園被燒聯繫起來。

比如法國華人生活網上，幸災樂禍的留言就不少。名叫歐陽的網民說：「燒的好，民族的恥辱不能忘…」。

名叫高先生的網民說，我看了電視新聞，也是首先想到了圓明園。不同點：圓明園大得多，是被搶了寶貝後被縱火的。

另一名叫Victoria.An的網民說，「就是想跟八國聯軍說一聲，我們的圓明園更寶貴」。

名叫Noah的網民說，「上帝在譴責百多年前的火燒圓明園的後代啊。」

還有抹去姓名的網民說：當時人為火燒圓明園，這是歷史輪迴的因果報應嗎？

但網上也有痛惜和反對幸災樂禍的留言。名叫越獄兔的網民說，「有人對八國聯軍那段歷史很無知，又接受了一腦子仇恨教育，心安理得享受着西方文明成果，又心理陰暗覺得全世界都欠他的」。

名叫fourstrings 的網民說，那個說圓明園是八國聯軍為了義和團事件燒的兄弟，你歷史是體育老師教的？無論圓明園也好，巴黎聖母院也好，都是人類文化一場，損毀都是非常可惜的。

名叫Anni Hannah的網民說，看到那些說圓明園報復論的人，像極了當年那些紅衛兵。這些損失是人類文化共同損失。

還有中國牆內的網友表示，跟這些對巴黎聖母院火災幸災樂禍的人「同為一國人感到羞恥」。

名叫王進的網民說，他們心中只有恨，最可笑的是還把這種感情加了個「愛國主義」。

有懂中文的法國人表示，歷史上教堂發生火災並不罕見，燒毀了重建就可以了。但難以理解的是，那些仇恨法國的中國人，你們為什麼要到法國來？

巴黎聖母院在2019年4月15日傍晚起火，燒掉了塔尖和一大半屋頂。起火的原因正在調查，由於火災起自正在施工的部分，調查人員傾向於木框架電焊導致火災。但網路上也有很多其他疑惑和設想。

滿清的圓明園出事關你地咩事？

天津

可能嫌殺得唔夠使節團

英法聯軍當年燒圓明園
係因為咸豐殘殺咗班英法使節團
呢個野蠻人行為令導致英法復仇
而且當年聯軍係有考慮過
為咗唔好影響民眾而冇燒紫禁城
揀咗當時係郊區嘅圓明園
最好笑係燒嗰陣成班北京人幫手燒
今時今日班中國人後代反而冇怪自己祖先
選擇性失憶？

師兄清醒

唔燒皇宮係為清王朝留面子，關民眾乜事

怕火勢蔓延燒埋民居
當然決定一定事係有好多理由嘅

呢樣唔係聯軍考慮重點

如果要燒皇宮應該會有大批民眾幫手

同佢地講四川大地震死咁多人證明中國人罪孽好深囉

唔係失憶

真相係點
中國人係唔會提

大陸冇晒古蹟
想燒都恨唔到

我知唔算係重點
但唔代表聯軍冇咁考慮過
以當時嘅科技嚟講
每家每戶拎個盤撥水冇可能熄到火
何況嗰陣時係木造建築
聯軍都係想搞滿清 唔想搞埋民眾

我同意係報應，但係係左膠報應

雖然我認同呢班人講法係好仆街，但我唔會批評佢地，因為將心比己，近年每次班撚屌有咩大災難，例如上次爆炸呀、火災呀、水浸呀，老實講句我係成日恥笑佢地

支那人再癲啲就啱㗎啦，人見人憎

聽講當年係有班當地人，帶聯軍路去圓明園
如果唔係聯軍佢哋都唔知有呢到

最過癮係咩？就係圓明園燒咗之後冇人理，去到幾十年前支共要宣揚仇外民族主義先修補返佢咋，如果唔係圓明園都仲係一個堆滿垃圾嘅廢墟

燒完之後
清帝國啲國民都搶埋一份
再之後仲有啲潰軍又搶
再再之後仲有文革

因為當時英軍指揮官目標係懲罰清朝，唔係徹底佔領中國
燒左皇宮就真係完全無灣轉

咁辛苦洗底

mola mola